\section{Reprezentace znalostí a inference pomocí neuronových sítí}
\subsection{Umělá neuronová síť}
\begin{itemize}
	\item Umělá neuronová síť je distribuovaný výpočetní systém sestávající z dílčích podsystémů (neuronů), který je inspirován neurofyziologickými poznatky o struktuře a činnosti neuronů a nervových systémů živých organizmů, a který je ve větší či menší míře realizuje
\end{itemize}

\subsubsection{Model neuronu}
\begin{itemize}
	\item Neuron je základní výpočetní jednotkou neuronových sítí
	\begin{itemize}
		\item Neuron perceptronového typu
		\item Neuron radiálního typu
	\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figs/perceptron}
	\caption{Model perceptronu}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item Neuron obsahuje několik vstupů, které jsou ohodnoceny vahami, a jeden výstup
	\item V neuronu probíhají dva procesy:
	\begin{itemize}
		\item Výpočet post-synaptického potenciálu
		\begin{align*}
			\zeta = \sum_{i = 1}^{n}w_i\cdot x_i - \theta = \sum_{i = 0}^{n}w_i\cdot x_i
		\end{align*}
		\item Výpočet hodnoty výstupu pomocí aktivační funkce, nejčastěji sigmoidy
		\begin{align*}
			f(\zeta) = \frac{1}{1+e^{-\lambda\zeta}}
		\end{align*}
	\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item Pro větší výpočetní sílu se neurony uspořádávají do sítě neuronů
\end{itemize}

\subsection{Analogie mezi fuzzy množinami a neuronovými sítěmi}
\begin{itemize}
	\item Častou úlohou bývá vyjádření vztahu mezi vstupem a výstupem.
	\begin{itemize}
		\item \textbf{1. vrstva:} Převod hodnoty na míru příslušnosti do dané fuzzy množiny
		\item \textbf{2. vrstva:} Stupeň aktivace pravidla
		\item \textbf{3. vrstva:} Výpočet míry důležitosti (váhy) pravidla k podílu na výstupu
		\item \textbf{4. vrstva:} Výpočet dílčího výstupu daného pravidla
		\item \textbf{5. vrstva:} Defuzzifikace (výpočet konkrétní hodnoty výstupu)
	\end{itemize}
	\item Navržený neuro-fuzzy systém obsahuje řadu parametrů, které lze modifikovat (učit)
	\item K učení se většinou používá backpropagation
	\item Obecná a komplexní architektura umožňuje namapovat celou řadu algoritmů a následně optimalizovat váhy
\end{itemize}

\subsection{Typy neuoronových sítí}
\begin{itemize}
	\item Existuje celá řada neuronových sítí
	\begin{itemize}
		\item Vícevrstvá perceptronová síť (MLP)
		\item Síť RBF
		\item Kohonenovy samoorganizující se mapy
	\end{itemize}
	\item Každý typ se hodí pro jinou třídu úloh
	\item Podle přítomnosti učitele můžeme neuronové sítě dělit na sítě s učitelem a bez učitele
\end{itemize}

\subsection{Reprezentace dat v neuronových sítích}
\begin{itemize}
	\item Neuronové sítě pracují pouze s číselnými hodnotami
	\item Nominální hodnoty je potřeba převést na numerické 
	\begin{itemize}
		\item Nominal to numerical -- zákoduje každou hodnotu unikátním integerem
		\item Nominal to binomial + Nominal to numerical -- pro každou možnou hodnotu atributu vytvoří nový booleovský atribut
	\end{itemize}
\end{itemize}